\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{14 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}

\fancyhead[R]{\textsf{Шендерович} \\ \textsf{Волновая оптика}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

Свет как электромагнитная волна. Основные характеристики
электромагнитных волн. Спектр электромагнитного излучения от радиоволн
до рентгеновского излучения.

\bigskip

Три различных приближения, используемых в оптике: геометрическое
($\lambda \ll L$), волновое ($\lambda \sim L$), квантовое. Здесь везде
$\lambda$~---~характерная длина волны, $L$~---~размер приборов в
задаче. Мы будем рассматривать только геометрическую и волновую
оптику.

\bigskip

Начнём с геометрической оптики. Все её законы можно сформулировать с
помощью \textit{принципа Ферма}, который утверждает, что свет
распространяется по такой траектории, которая занимает наименьшее
(экстремальное) время.

Закон отражения от зеркала отсюда получается почти
автоматически. Немного сложнее получить закон преломления
\textit{(закон Снеллиуса)}. 

\bigskip

Кроме обычного случая преломления на границе двух сред поучительно
также рассмотреть распространение света в слоистой среде, т.е. такой,
у которой показатель преломления непрерывно меняется с
глубиной. Разбивая слоистую среду на слои, можно получить закон
сохранения

\begin{equation*}
  n(z) \sin \alpha (z) = \mathrm{const}.  
\end{equation*}
Наблюдение за распространением света в слоистой среде позволяет
установить \textit{оптико-механическую аналогию}. Она заключается в
том, что в среде с показателем преломления $n(z)$ луч движется по
такой же траектории, что и частица в потенциальном поле $U(z)$, причём
$n(z)$ и $U(z)$ должны быть связаны соотношением

\begin{equation*}
  n(z) \sim \sqrt{ E - U(z)}. 
\end{equation*}

\normalsize

\begin{center}
  \textbf{Список литературы к курсу}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Тематические подборки материала из журнала <<Квант>> (рубрики
  <<Физический факультатив>>, <<Практикум абитуриента>>);
\item Robert D. Guenther, ``Modern Optics'', 1990 (главы 1, 2, 4, 5);
\item Кл. Э. Суорц, <<Необыкновенная физика обыкновенных явлений>>,
  т. 2, 1987 (главы 15, 16, 17).
\item Р. Фейнман, Р. Лейтон, М. Сэндс, <<Фейнмановские лекции по
  физике>>, т. 3, 1965 (главы 26, 27). 
\end{enumerate}


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: